不只華為遭封殺！中國就業率低、信用評等恐調降「還想兩岸一家親」？

不只華為遭封殺！中國就業率低、信用評等恐調降「還想兩岸一家親」？

中國資安、失業、經濟等問題層出不窮，晶片大廠紛紛跟上Google腳步，停止供貨給華為；國務院總理李克強在就業率方面坦言「今年壓力仍然較大」；中美關稅戰升級，國際評級機構指出，若貿易戰持續，中國信用評等也有下調風險，外加北京當局主席習近平曾直指「國家創新能力不強」，綜觀以上，有外界質疑「還想兩岸一家親」？

美國晶片巨頭集體封殺華為

華為事件讓手機資安議題受矚，綜合媒體報導，美國總統川普15日祭出「禁售」、「禁購」雙制裁，將華為及其70家有關事業列入美國商務部的出口管制清單，禁止華為在沒有許可證下購買美製商品和技術；華為去年採購零組件的總支出為700億美元，包括向高通（Qualcomm）、英特爾（Intel）、美光（Micron）等美企購買110億美元。

繼Google遵守川普禁令，停止與中國華為技術公司的部分合作業務後，據《彭博》報導，英特爾、高通、博通、賽靈思（Xilinx）等晶片大廠已向員工表示，公司將凍結與華為的供貨協議，直至另行通知為止。有知情人士透露，英特爾、高通、博通、賽靈思（Xilinx）等晶片大廠已向員工表示，公司將凍結與華為的供貨協議，直至另行通知為止；報導指出，英特爾是華為的晶片處理器的主要供應商，高通則為其許多智慧型手機提供處理器和調制解調器，賽靈思賣給華為可用於網路的可程式化邏輯裝置（PLD），博通是其交換晶片的供應商。

台青赴中就業限制多

除了資安疑慮，失業率也是中國嚴峻的問題，從國務院今年的政府工作報告將「穩就業」設為施政「六穩」的首要目標就能略知一二。李克強在日前召開的「全國就業創業工作暨普通高等學校畢業生就業創業工作電視電話會議」中坦承，「今年就業壓力仍然較大」。他表示，要守住不發生大規模失業的底線，防止大規模返鄉潮。

而近年應屆畢業生就業率的統計顯示，多數學校就業率都高達9成以上，不免讓人懷疑數據「灌水」，報導指出，有中媒透露，廣東某所大學要求畢業生，在5月底之前上交包括就業協議書、就業推薦表、高等學校畢業生登記表等3份就業相關資料，如果不交就領不到畢業證書。

另外，有些學校規定，學生離校前要與校方和用人單位簽署三方協議書，但這不是真的勞動合約，有的學生莫名其妙「被就業」；有的則是因為企業會以三方協議為條件刁難學生，甚至給特別低的薪資；有的因還找不到工作，為了拿到畢業證書，只好被迫做假。

對於台青赴中，我國陸委會多次強調，中國就業限制多，長期發展不易，且農民工數量龐大，就業情勢嚴峻。雖中國中央鼓勵台灣青年赴陸就業，但將減少中國青年工作機會，台青在陸無社會人脈資源支持，若無優秀表現，長期而言，易受社會排擠，升職也受限。

貿易戰持續 中國信用評等恐降調

在經濟面，因與美國的關稅戰升級，加上政府、媒體皆表達出不願恢復談判的態度。國際評級機構指出，若貿易戰持續下去，傷害的不只是中國經濟，其信用評等也有被下調的風險。

報導表示，全球第4大評級機構DBRS將中國評為A，是第3高的評等，但除關稅問題外，報告表示，中國仍然是一個中等收入國家，以過往經驗來看也普遍缺乏開放性、機構信譽和金融中心透明度。知名評級機構穆迪（Moody's）指出，貿易談判若突然崩潰，將會引發相當大的政策不確定性，增加市場避險情緒，全球風險資產也會因此重新定價。

惠譽國際（Fitch）經濟學家Brian Coulton表示，如果貿易戰僵持、美國對中全面徵稅，對中國信譽評等的負面影響極大。「全面關稅恐會迫使當局放棄克制寬鬆政策，而刺激措施將會加劇中國原已嚴重的財務漏洞。」並估計，中國今年GDP成長將從去年的6.6%降至6.1%，若美國再加徵關稅，成長率可能再跌0.5個百分點。外媒《CNBC》補充，信用評等的降低通常會導致該國債券殖利率上升，中國國債目前相當於5.3兆美元，等同於43%的GDP。

中國經濟總量雖躍居世界第二卻「大而不強」

中國經濟總量雖躍居世界第二，但中國共產黨主辦的「求是」半月刊日前刊登習近平2016年1月的一次講話，以【深入理解新發展理念】為題作為報導。習近平表示，中國「經濟總量躍居世界第二，但大而不強、臃腫虛胖體弱問題相當突出，主要體現在創新能力不強，這是我國這個經濟大塊頭的『阿喀琉斯之踵』」。也指出，中國產業處於全球價值鏈中低端，在高科技方面與發達國家仍有較大差距。

「兩岸一家親」此熱搜關鍵詞，是習近平積極宣導的兩岸關係和平發展新理念。李克強也曾強調「我們將秉持『兩岸一家親』理念，同台灣同胞民族共擔民族大義，共享發展機遇，攜手構建兩岸命運共同體。」但綜觀上述，中國內部政經問題極為繁瑣，讓外界質疑「還想兩岸一家親」？

阿近想武統台灣，搶台灣錢，救党救国